\chapter{Cursos}

\section{Metodologías y técnicas de investigación en informática}
En este curso, impartido por Dª Marcela Genero Bocco y D. Mario Piattini se estudiaron diversos aspectos de interés relacionados con la investigación tales como revisiones bibliográficas, diseño de experimentos o diseño de encuestas y casos de estudio.

La realización de experimentos en la investigación es en sí misma un campo propio debido a la dificultad que puede conllevar diseñar mecanismos experimentales que permitan extraer la mayor cantidad de información y, por supuesto, de la mayor utilidad.

Otro aspecto tratado en el curso fue la elaboración de documentos científicos, su estructuración, proceso de revisión continua, la importancia de la correcta referenciación y cita de los artículos y autores utilizados como base para desarrollar nuestro conocimiento y la importancia de señalar claramente la contribución propia en un artículo destinado a aparecer en alguna publicación. También se aprendió a utilizar bases de datos bibliográficas de mayor interés en la informática como la ACM Digital Library, la IEEE Digital Library y otros buscadores generalistas como Google Scholar.

Por último mencionar que también se descubrió el proceso de revisión bibliográfica, que aparte de proporcionar un mejor conocimiento del campo que se examina, ayuda a detectar duplicidades en la investigación y refinar el tema de una posible tesis. En este sentido cabe mencionar la importancia de autores como Kitchenham, que han desarrollado y condensado su experiencia en publicaciones de gran utilidad \cite{Kitchenham07} para los que se inician en el mundo de la investigación.

\subsection{Resultados}
En este curso se elaboró un artículo enviado a la edición del 2009 del congreso "Models in Software Engineering". En dicho artículo se plasmó una revisión sistemática de la bibliografía existente sobre validación y verificación de modelos UML. El artículo fue propuesto para su participación en uno de los {\it workshop} del congreso pero como {\it poster}. 


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{articulo-curso-investigacion.png} 
\caption{Artículo enviado a MISE 2009}
\end{center}
\end{figure}

\section{Pruebas y seguridad de sistemas de información}
Impartido por D. Macario Polo Usaola, este curso desarrolló conocimientos relativos a la automatización de las pruebas del software. Tradicionalmente se ha seguido un proceso cíclico de edición-compilación-pruebas donde la última etapa se realizaba de forma manual con los consiguientes problemas asociados.

\begin{itemize}
\item{Lentitud.}
\item{Cobertura insuficiente de pruebas.}
\item{Incapacidad para verificar si una corrección incluía un nuevo error.}
\item{Dificultad para pensar en casos de prueba.}
\end{itemize}

Para solventar algunos de estos problemas surgen las herramientas de pruebas automatizadas de software como JUnit para las pruebas automatizadas y muJava para la construcción automática de casos de prueba \cite{mujava} mediante una tećnica denominada {\it mutación}, consistente en la alteración mediante software de determinados elementos de un programa. Una vez alterado dicho programa se puede comprobar (también automáticamente) si un determinado caso de prueba es capaz de descubrir que dicha clase tiene un error. 

\subsection{Resultados}

En este curso se aprendió el manejo de estas herramientas y se utilizaron para repetir un experimento consistente en combinar clases mutadas (dando lugar a los denominados {\it mutantes de orden 2}) para comprobar si dicha combinación permitía reducir el coste de las pruebas. 

Los resultados de dicho experimento se presentaron en un trabajo que, tras un análisis estadístico, parecían sugerir que realmente dicha tesis era plausible.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{curso-pruebas.png} 
\caption{Trabajo para el curso <<Pruebas\ldots>>}
\end{center}
\end{figure}


\section{Técnicas de softcomputing}
El softcomputing es la rama de la inteligencia artificial que se caracteriza por resolver problemas sin llegar a soluciones exactas. A pesar de ello, las técnicas de softcomputing permiten obtener resultados bastante buenos en problemas que serían prácticamente irresolubles en el caso de búsqueda de soluciones óptimas. En este curso se estudiaron algunos conceptos de softcomputing como:
\begin{itemize}
\item{Lógica difusa: la lógica difusa es una modificación de la lógica de predicados donde los enunciados utilizan variables lingüisticas que intentan capturar el conocimiento de los expertos en reglas. Cada regla puede cumplirse en diversos grados y a su vez cada regla contribuye a la solución en distinta cantidad, existiendo diversos mecanismos para ponderar los distintos cumplimientos y obtener así una solución numérica al problema. Las variables lingüisticas suelen representarse como trapecios que representan el grado de similitud de una entrada numérica con dicha variable. En este curso se estudió la lógica difusa como concepto, las matemáticas asociadas a la misma y la utilización de esta lógica para resolver problemas.}
\item{Redes bayesianas: basadas en el teorema de Bayes, las redes bayesianas representan sucesos condicionales ("si A entonces B") conectados entre sí por valores numéricos que representan la probabilidad de que ocurra un cierto evento. Al utilizar un grafo en el que se representan todos los posibles eventos las redes bayesianas permiten obtener fácilmente clasificaciones de elementos que de otra forma serían muy difíciles (o muy costosas computacionalmente de obtener)}
\item{Otros mecanismos: se dió libertad al alumnado para estudiar algún otro concepto relacionado con el softcomputing y presentarlo en forma de trabajo. En concreto, se investigó el concepto de aritmética de intervalos.}
\end{itemize}
\subsection{Resultados}
\subsubsection{Aritmética de intervalos}
La aritmética de intervalos permite definir una serie de operaciones algebraicas aplicables a intervalos en el sentido matemático del término. Su uso principal se ciñe al cálculo eficiente de valores límite en funciones que de otra forma serían muy difíciles o incluso imposibles de computar. A modo de ejemplo, puede examinarse el enunciado del siguiente problema:
\begin{quotation}
	Un deportista de élite necesita conocer su rit\-mo car\-dí\-aco óptimo con el fin de desarrollar su máximo potencial. Por encima de cierto límite peligra su salud, y por debajo de ciertos valores, no alcanzará su máximo rendimiento. Por otra parte, este ritmo no puede ser el mismo a medida que su energía vaya disminuyendo. Cuando la glucosa en sangre es muy baja, puede ingerirse más para recuperar niveles óptimos pero ¿cómo saber qué grado de esfuerzo puede desarrollar?
\end{quotation}
Como puede apreciarse no se puede dar una única respuesta y por otro lado, la respuesta varía en función de unos parámetros. La aritmética de intervalos intenta dar respuesta a esta clase de parámetros ofreciendo intervalos de valores que marquen valores aceptables para un problema dado. En concreto la aritmética de intervalos permite resolver problemas en campos tan dispares como la programación no lineal o la resolución de sistemas de ecuaciones diferenciales.

\subsubsection{Electrodomésticos con lógica difusa}
Otro de los resultados obtenidos consistió en la programación en Java de una aplicación que simulara el funcionamiento de una máquina de uso común como es una lavadora.
La aplicación de esta técnica a procesos industriales no es una idea nueva. Ya en 1980 se propuso su uso en este contexto de forma genérica y más tarde se propuso su utilización para un campo más concreto como es el tratamiento de aguas residuales. En este trabajo se realizó una pequeña investigación  sobre las patentes relacionadas y se implementaron las reglas difusas que gobiernan estos electrodomésticos. En la figura~\ref{lavadora} se muestra el programa realizado.

\begin{figure}
\begin{center}

\includegraphics[width=1\textwidth]{captura2.png} 
\caption{Implementación de lógica difusa en una lavadora.}\label{lavadora}
\end{center}
\end{figure}

\section{Programación Internet con lenguajes de\-cla\-ra\-ti\-vos multiparadigma}

Los lenguajes declarativos han mostrado resultados prometedores en un entorno como el actual, marcado por la prevalencia de máquinas multinúcleo frente a microprocesadores con frecuencias de reloj más alta. Las máquinas multiprocesador pueden aprovecharse mejor utilizando lenguajes cuyo paradigma se basa en otros mecanismos distintos del imperativo. En concreto, el lenguaje Curry utiliza tećnicas propias de la programación funcional y de la programación lógica para intentar resolver fácilmente problemas que de otro modo serían mucho más complicados de solucionar.

En este curso se estudiaron los fundamentos lógico-matemáticos de estos lenguajes así como algunas de las características de su uso tales como:

\begin{itemize}
\item{Currificación: al tratar las funciones como un elemento de primera categoría es posible que un lenguaje acepte que sus funciones no reciban todos los parámetros necesarios. Si faltan parámetros, el lenguaje puede devolver no un resultado, sino una función similar a la definida pero con valores ya fijados para ciertos parámetros, en concreto los pasados al principio.}
\item{Evaluación perezosa: la evaluación perezosa consiste en hacer que un programa no evalúe sus parámetros hasta que no sea necesario. Al retrasar la decisión de evaluar un argumento es posible hacer que un lenguaje trabaje con estructuras muy especiales como por ejemplo listas infinitas.}
\end{itemize}

\subsection{Resultados}
Se aprendió a utilizar un lenguaje funcional puro como Haskell y se utilizó para desarrollar una pequeña herramienta web. Se descubrieron entornos como la gestión de librerías con Cabal así como la enorme productividad que pueden brindar algunos lenguajes funcionales.

Aparte de ello, se descubrió la utilidad de los lenguajes basados en tipos fuertes y el soporte que ofrecen a la programación al detectar en tiempo de ejecución posibles errores de programación.

\section{Auditoría y seguridad informática}
La auditoría en bases de datos es un campo de la informática que consiste en someter un sistema a un proceso de análisis riguroso para determinar si sus funciones se realizan tal y como se espera. En este sentido, la auditoría es un proceso a veces largo y difícil que suele culminar con un informe que identifica los principales fallos y a veces enumera las causas y soluciones de los mismos. En la actualidad es un campo floreciente debido a los múltiples problemas que surgen del otro campo estudiado: la seguridad.

La seguridad informática incluye un conjunto de conceptos, técnicas y herramientas que intentan mantener los niveles más altos de:

\begin{itemize}
\item{Confidencialidad: es decir, intentar conseguir que la información sea solo vista por determinados usuarios y programas y {\it por ningún otro más}.}
\item{Disponibilidad: garantizar que la información está disponible cuando se necesita.}
\item{Integridad: verificar que la información no ha sido alterada de ninguna forma, y en caso contrario ser capaces de detectar dicha modificación.}
\end{itemize}
\subsection{Resultados}
\subsubsection{Seguridad en Oracle 9}
Se hizo un estudio de la seguridad en Oracle 9, uno de los sistemas gestores de bases de datos más utilizado. Se estudió que este sistema define “etiquetas” que se asignan a tuplas y usuarios y las utiliza junto con un MAC (Mandatory Access Control) y un DAC (Discretionary Access Control) para decidir si dar permiso o no. Sin embargo, no son iguales las etiquetas de tuplas que las de usuarios, ya que para tuplas, Oracle examina siempre el nivel de seguridad, compartimentación de los usuarios y jerarquía de grupos, mientras que para usuarios ocurre lo mismo pero incluyendo además la gestión de lecturas y/o escrituras.

\subsubsection{Reglamento orgánico de medidas de seguridad 1720/2007}
La legislación española en materia de protección de datos es relativamente reciente. Hasta 1993 no se consolidan los estatutos de la Agencia Española de Protecció de datos, un organismo encargado de velar por la seguridad y confidencialidad de los datos personales de empresas y residentes en España, aunque en otros países de nuestro entorno se disponía de instituciones semejantes incluso con una
década de adelanto. 

En este trabajo se hizo un pequeño estudio comparativo entre el Reglamento de medidas de seguridad de 11 de junio de 1999 y el nuevo real decreto 1720/2007 que es con diferencia, mucho más completo que el anterior: especifica más situaciones, es más concreto y detalla mucho más algunas de las medidas a tomar.


\section{Calidad de procesos software}
El creciente uso de la informatica en cualquier ambito imaginable ha dado lugar a que en la actualidad, se empiece a tener en cuenta la calidad de los productos por encima de la cantidad de los mismos. Para conseguir esta calidad en un software es de vital importancia tanto la especificacion como la evaluacion del producto. Evidentemente, deberan definirse las características de calidad y al evaluarlas utilizar métricas
validadas o al menos ampliamente aceptadas.

En este curso se estudió la calidad desde diversos puntos de vista y se estudiaron métricas aceptadas para la evaluación de procesos.

\subsection{Resultados}
En este curso, se dió permiso al alumnado para investigar por su cuenta determinados aspectos relacionados con la calidad. En concreto, la tarea elegida fue el estudio de SQuARE, una normativa de la ISO que actúa como una unificación de normas.
La ISO (International Standards Organization) es una organizacion de estandarizacion en cuyo funcionamiento intervienen organismos de todo el mundo mientras que por otro lado puede encontrase la IEC (International Electrotechnical Comission), una organizacion que también trabaja a nivel mundial en el desarrollo de estandares sobre electricidad y electronica. El resultado de este trabajo fue un documento en el que se plasmó como la norma SQuaRe corrige las diferencias entre estándares de distintas organizaciones para aclarar los conceptos relacionados con la medida de procesos software.


